\section{Гидростатические системы}

\subsection{Гидравлический пресс}

\begin{wrapfigure}{r}{0.35\linewidth} 
    \vspace{-20pt}
    \input{pics/hyd-systems-1.tex}
    \vspace{-20pt}
\end{wrapfigure}

Гидравлический пресс~--- это простейшая гидравлическая машина, предназначенная для создания больших
сжимающих усилий.

Рассмотрим трубу переменного сечения, заполненную водой, на концах которой поршни (см. рисунок). Площадь
поверхности поршней $S_1$ и $S_2$. Пускай на поршни действуют некоторые силы $F_1$ и $F_2$
соответственно.

Предположим, что система находится в равновесии. Для того, чтобы учесть это условие, можно было бы, как в
механике, записать второй закон Ньютона для жидкости в трубе, приравняв силы, действующие направо, силам,
действующим налево. Однако условие $F_1 = F_2$~--- неверно, так как в общем случае на жидкость действует
сила гидростатического давления со стороны сосуда. Эту дополнительную силу очень сложно учесть для
произвольной формы сосуда. Гораздо более удобным условием равновесия является постоянство давления на
одной горизонтали.

\begin{equation*}
	p = \frac{F_1}{S_1} = \frac{F_2}{S_2} \ \ \Longrightarrow \ \ \frac{F_1}{F_2} = \frac{S_1}{S_2}
\end{equation*}

\begin{remark_lect}
    Здесь уместно вспомнить <<золотое правило механики>> и обсудить не нарушает ли его данная система.
\end{remark_lect}


	

\subsection{Сообщающиеся сосуды}

\begin{theorem}[Закон сообщающихся сосудов]
    Уровень однородной жидкости в сообщающихся сосудах одинаков.
\end{theorem}


С учетом, доказанного ранее доказательство данной теоремы довольно простое, однако очень важно понимать
чем именно мы будем пользоваться на каждом этапе.


\begin{proof}

    \begin{wrapfigure}{r}{0.3\linewidth}
        \vspace{-20pt}
        \begin{center}
            \input{pics/hyd-systems-2.tex}
        \end{center}
        \vspace{-20pt}
    \end{wrapfigure}

    Рассмотрим четыре точки (см. рис.).
    \begin{enumerate}
        \item В точке $A$ у нас атмосферное даление $p_0$.
        \item По основному уравнению гидростатики в точке $B$ давление равно $p_0  + \rho g h_1$, где
            $h_1$~--- расстояние от точки $A$ до точки $B$.
        \item Точка $C$ находится на том же уровне, что и точка $B$, следовательно мы можем рассмотреть
            тонкую горизонтальную трубку постоянного сечения с жидкостью, соединяющую эти точки, которая
            должна находиться в равновесии, что может быть только если давления в точках $B$ и $C$
            одинаковы. Здесь мы несколько раз пользуемся законом Паскаля, утверждая, что сила во всех
            направлениях определяется исключительно давлением.
        \item Из основного уравнению гидростатики следует, что расстояние от $C$ до $D$ должно быть тоже
            равно $h_1$.
    \end{enumerate}

    Отметим, что на третьем шаге доказательства мы почему-то воспользовались тем фактом, что у нас
    перемычка, соединяющая сосуды горизонтальна. Если это не так, то весь путь нужно разбить на кусочки.
\end{proof}

\begin{remark_lect}
    В целом это все нужно было проделать при выводе основного уравнения гидростатики, на что стоит
    обратить внимание слушателей.
\end{remark_lect}


\task{
    Колени сообщающихся сосудов соединены тонкой трубкой (см.рис.). Трубку пережали и налили в одно
    колено масло, а в другое~--- воду. Когда трубку отпустили оказалось, что жидкость находится в
    равновесии. Найдите высоту столба масла, если столб воды оказался высотой $20\unit{см}$. Плотность
    масла $\rho_{\text{м}} = 0{,}9\unit{г/см}^3$, плотность воды $\rho_{\text{в}} = 1\unit{г/см}^3$.
}
\setcounter{notask}{1}